# 练习

- 1. [10/10/10/15] 你正在尝试理解局域性原理对于证明缓存存储器应用的正当性有多么重要，于是用一个拥有L1数据缓存和主存储器的计算机进行实验(专注于数据访问)。不同访问类型的延迟如下(用CPU局期表示)：缓存命中，1个周期；缓存缺失，105个周期；禁用缓存时的主存储器访问，100个周期。

a. [10] 在运行一个总缺失率为5%的程序时，存储器平均访问时间为多少(用CPU周期表示)？

b. [10] 运行一个专门设计用于生成完全随机数据访问的程序，这些访问中不存在局域性。为此，使用一个大小为256MB的数组(整个数组都装在主存储器中)。持续访问这一数组的随机元素(使用均匀随机数生成器来生成元素索引)。如果数据缓存大小为64KB，存储器平均访问时间为多少?

c. [10] 如果将(b)部分得到的结果与禁用缓存时的主存储器访问时间对比，则可以说局域性原理在证明缓存存储器使用正当性方面扮演着什么样的角色?

d. [15] 你观察到一次缓存命中可以得到99个周期的收益(1个周期对100个周期)，但它会在缺失时造成5个周期的损失(105个周期对100个周期)。在一般情况下，我们可以将这两个量表示为G(收益)和L(损失)。使用这两个量(G和L)，给出缓存应用不会产生反作用的最高缺失率。

- 2. [15/115] 对于本练习，我们假定有512字节的缓存，块大小为64字节。我们还假定主存储器的大小为2KB。我们可以将存储器看作是一个由64字节块组成的数组：M0、M1、……、M31。表B-13列出了在缓存为全相联时，可以驻存于不同缓存块中的主存储器块。

a. [15]如果缓存的组织方式采用直接映射，请给出表中内容。

b. [15]如果缓存的组织方式采用四路组相联，重复(a)部分中的工作。

表B-13 可以驻存在缓存块中的存储器块

|缓存块|组|路|可以驻存在缓存块中的存储器块|
|:-:|:-:|:-:|:-:|
| 0 | 0 | 0 | M0，M1，M2，…，M3 |
| 1 | 0 | 1 | M0，M1，M2，…，M3 |
| 2 | 0 | 2 | M0，M1，M2，…，M3 |
| 3 | 0 | 3 | M0，M1，M2，…，M3 |
| 4 | 0 | 4 | M0，M1，M2，…，M3 |
| 5 | 0 | 5 | M0，M1，M2，…，M3 |
| 6 | 0 | 6 | M0，M1，M2，…，M3 |
| 7 | 0 | 7 | M0，M1，M2，…，M3 |

- 3. [IO/10/10/10/1S/10/15/20] 人们希望降低缓存的劳耗，这一愿望经常会影响到缓存的组织方式。为此，我们假定缓存在物理上分布到一个数据数组(保存数据)、标志数据(保存标志)和替换数组(保存替换策略所需要的信息)。此外，这些数组中的每一个数组都在物理上分布到多个可以各别访问的子数组中(每路一个子数组)；例如，四路组相联最近最少使用(LRU)缓存将拥有4个数据子数组、4个标志子数组和4个替换子数组。我们假定在使用LRU替换策略时，在每次访问时都会访问一次替换子数组，如果使用先入先出(FIFO)替换策略，会在每次缺失时访问一次。在使用随机替换策略时不需要它。对于一个具体缓存，已经确定对不同数组的访问具有以下功耗权重：

|数组|功耗权重(每一被访问路)|
|:-|:-|
|数据数组|20个单位|
|标志数组|5个单位|
|其他数组|1个单位|

估计以下配置的缓存功耗(以功率单位表示)。我们假定该缓存为四路组相联。这里不考虑主存储器访问功率(尽管它也非常重要)。给出LRU、FIFO和随机替换策略下的答案。

a. [10] 一次缓存读取命中。同时读取所有数组。

b. [10] 针对缓存读取缺失重复(a)部分。

c. [10] 假定缓存访问分跨在两个周期内，重复(a)部分。在第一个周期内，访问了所有标志子数组。在第二个周期内，仅访问那些标志匹配的子数组。

d. [10] 对缓存读取缺失重复(c)部分(第二个周期没有数据数组访问)。

e. [15] 假定添加了预测待访问缓存路的递辑，重复(c)部分。在第一个周期时，仅访问预测路的标志子数组。一次路命中(在预测路内的地址匹配)意味着缓存命中。发生路缺失时则在第二个周期内查看所有标志子数组。在路命中时，在第二周期内仅访问一个数据子数组(标志匹配的那个子数组)。假定存在路命中。

f. [10] 假定路预测器缺失(选择的路是错误的)，重复(e)部分。当其失败时，路预测器另外增加一个周期，在这个周期中访问所有标志子数组。假定一次缓存读取命中。

g. [15] 假定一次缓存读取缺失，重复(f)部分。

h. [20] 对于工作负载具有以下统计数字的一般情况，重复(e)、(f)和(g)部分：路预测器缺失率=5%，缓存缺失率=3%。(考虑不同替换策略》。
